\section{\texorpdfstring{Profilovaní, peft, cachegrind}{Profilovaní, peft, cachegrind}}
\vspace{5mm}
\large

\subsection{Zajimave perf udalosti}
\begin{itemize}
	\item TLB
		\begin{itemize}
			\item dTLB-load-misses / dTLB-loads
			\item iTLB-load-misses / iTLB-loads
		\end{itemize}
	\item Počty cache misses
		\begin{itemize}
			\item L1-dcache-load-misses
			\item LLC-load-misses \# last-level cache, i.e. L3
			\item LLC-store-misses \# last-level cache, i.e. L3
			\item l2\_rqsts.references \# všechny požadavky na L2
			\item l2\_rqsts.miss \# L2 misses
			\item longest\_lat\_cache.reference \# všechny požadavky na L3
			\item longest\_lat\_cache.miss \# L3 misses
		\end{itemize}
	\item Počet cyklů, kdy CPU pipeline stála a na něco čekala \\
	cycle\_activity.stalls\_total
	\item Počet cyklů, kdy CPU pipeline stála kvůli čekání na L1/L2/L3 cache
		\begin{itemize}
			\item cycle\_activity.stalls\_l1d\_miss
			\item cycle\_activity.stalls\_l2\_miss
			\item cycle\_activity.stalls\_l3\_miss
		\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{exercise}
	Jak vyrobit predikované množství cache missu?

	Řešení: uděláme pole, kde prvky jsou stejně velké jako velikost cache line.
	Pak procházet po poli.
	Může ale vadit prefetch, pokud budeme procházet lineárně.
	Můžeme randomizovat, nebo použit multiplikativní/aditivní grupy.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Jak změřit velikost třeba L1 cache (pomoci perf)?

	Řešení: uděláme pole, kde prvky jsou stejně velké jako velikost cache line.
	Pak budeme binárním vyhledávaním měnit velikost pole dokud neuvidíme velký skok v cache missech.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Jak změřit asociativitu třeba L1 cache (pomoci perf)?

	Řešení: uděláme pole, kde prvky jsou stejně velké jako velikost cache line.
	Pak přidáme velké mezery, taky by pomohlo pořídit velkou stránku (Linux, 4 GB)
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Jak změřit hodně krátkou událost (miněno takovou, že měření je řadově pomalejší)?

	Řešení: zopakujeme vicekrát (řadově miliony) ve smyčce.
	Problém ale je, že cykly jsou drahé, podobně volaní funkce.
	Takže ideálně chceme rozbalit smyčky, vypnout optimalizaci a inlinovat.
\end{exercise}

\begin{note}
	Jak perf měří když OS se přepíná mezi contexty? (context switch)

	Stejně jako při volaní procedury, Linux uloží hodnoty flag registrů při context switche.
\end{note}

