\section{\texorpdfstring{Paralelní programovaní cvičení 2}{Paralelní programovaní cvičení 2}}
\vspace{5mm}
\large

Odevzdává se pouze kod, nemůžeme měnit Makefile.
Pokud nějaké rozumná změna napadne, tak napsat.

Vektorové instrukce hodně pomůžou při řešení.

\subsection{Debugování s vlákny}
Příkazy gdb:
\begin{itemize}
	\item bt -
	\item info threads - vlákna
	\item thread \# - přepíná na vlákno
	\item f \# - přepíná na položku v framu
\end{itemize}

Jak přidat ladicí symboly knihovny \emph{pthreads} pro debugovaní

\_\_owner - ProcessId vlákna které zamklo zámek.

\begin{example}
	Jak v příkladě na faktorizaci přidat synchronizační body mezi vlákny.
	Aby každé vlákno počkalo, pokud do toho bodu doběhnou ostatní.

	Vláken je známy počet.

	Řešení 1: pořídit atomický counter, pak semafor.
	Když vlákno doběhne, tak zvýší counter o 1 a pokud už se rovna N, tak probudit všechna vlákna.

	Řešení 2: pořídit podmíněnou proměnnou.
	Pokud vlákno je v bodu, tak zamkne zámek.
	Incrementuje proměnnou a pokud už je N, tak probudí všechna vlákna.
	Jinak čeká, pokud proměnná má hodnotu N.
\end{example}

Conditional variable
\begin{itemize}
	\item pthread\_cond\_init - inicializuje conditional variable.
	\item pthread\_cond\_wait - čekám až nabude nějaké hodnoty.\\
		Pokud budeme volat tuto funkci ve while, tak to nefunguje jako půlení.
		Takže vlákno se probudí jenom na dotaz o conditional variable a pas spí.

	\item pthread\_cond\_broadcast - probudím všechny čekající.
	\item pthread\_cond\_signal - probudí jen několik?
\end{itemize}

Poučení: používat atomická operace co nejmíň. Co nejvíc si ukládat thread-local.

\subsection{Odbočka}
Časovač - specialní jednotka která se periodický incrementuje, při přetečení vyvolá interrupt.

Pokud interrup je drahý, jak pravidelní generovat 0, 1 periodický?

Řešení: generovat 0, 1 ve smyčce, pak použit klasické AIM triky: rozbalení, inline assembler atd.
